\chapter{Efectos}\label{ch:Effects}

Hasta el momento hemos desarrollado la teoría de mejoras para lenguajes
\textbf{sin} manejo explícito de \emph{efectos}\footnote{Siempre podemos manejar
la representación de efectos de forma pura. Por ejemplo, codificando estructuras
de datos dentro del cálculo lambda.}.
%
Es decir, lenguajes que tienen las construcciones clásicas del cálculo lambda,
valores, aplicaciones y abstracciones.
%
Como podemos observar a lo largo de los capítulos anteriores, el
único
% \footnote{Even this thing may be called effects: lambda abs ``Higher-order
% programming is an effect'' and variable substitution ``Not by equations alone:
% Reasoning with extensible effects''}
efecto computacional observado al momento
de la evaluación de términos es el de terminación (o divergencia) de la misma.
%
Sin embargo no es así como escribimos programas en lenguajes de programación, en
particular, se suele escribir programas interactivos con el usuario o el entorno.

Los efectos computacionales más comunes son, por ejemplo, la interacción con el
entorno, es decir, con dispositivos de entrada y salida, el acceso a memoria,
como ser referencias en el lenguaje C, e incluso el manejo de errores y excepciones.

Los lenguajes funcionales buscan minimizar la presencia de efectos
computaciones, ya que se consideran una gran fuente de
problemas~\parencite{Hughes.1989.WhyFPMatters}.
%
El objetivo principal de los programas es retornar un valor
al ser ejecutado, y como \emph{efectos secundarios} (\emph{side effects})
simplemente todo otro efecto computacional que la ejecución utilice.
%
De esta manera, podemos pensar funciones que se concentran en el objetivo
principal de los programas: obtener un valor a partir de la entrada estipulada.

En realidad no es que se minimicen los efectos secundarios sino que se busca que
estos sean explícitos, por ejemplo, en el lenguaje de programación Haskell esto se logra explicitando los efectos en los tipos de las funciones~\parencite{Moggi1989ComputationalLambdaCalculus}.
% el lenguaje de
% programación Haskell permite computar efectos secundarios, estás anotaciones se
% introducen con el nombre de \emph{mónadas}.
%
El argumento a favor es que el desarrollo de los programas se basa en incorporar
efectos a medida que se necesitan y no que estén directamente en el lenguaje
haciendo que el razonamiento sobre los programas sea más complicado.

A los lenguajes funcionales puros, lenguajes que no manejan efectos dentro del
lenguaje, se les puede dar una denotación directa con una entidad matemática.
%
Es decir, a los lenguajes funcionales puros se les puede definir una semántica
denotacional clara y precisa, donde los programas se interpretan simplemente
como funciones.
%
Por otro lado, los lenguajes con efectos presentan programas que necesitan
interactuar con el entorno de manera directa, como el caso del lenguaje
imperativo C que permite acceder a la memoria del computador (fuera del entorno
de los programas), o que necesitan información externa, como ser medir la
radiación de una partícula para obtener números aleatorios.
%
Esto último hace que los programas dentro de este tipo de lenguajes sean
difíciles de modelar, y por ende, también lo sea razonar sobre ellos.

A su vez, tener programas sin efectos, lenguajes de programación
\textbf{totalmente puros} vuelve dichos lenguajes totalmente inutilizables.
%
Por ejemplo, en general queremos tener programas que sean interactivos, que
acepten entradas del usuario y devuelvan una respuesta.
%
La respuesta del lenguaje Haskell a esta problemática fue la de incorporar una
mónada especial, llamada \emph{IO}, capaz de interactuar con el entorno de
ejecución.

El enfoque que tomamos en esta tesis es diferente.
%
Para simplificar el estudio de los efectos, tomamos un enfoque más restrictivo
siguiendo el camino de lo que se denomina efectos algebraicos.
%
Los efectos algebraicos definen un conjunto de operadores capaces de
\emph{generar} efectos y estos efectos a su vez son interpretados durante la
ejecución.
%
De esta manera se restringen los efectos que puede tener el lenguaje y a su vez
se determina de manera explícita como estos son interpretados.

A modo de ejemplo, introducimos el efecto de \emph{no-determinismo} al lenguaje
vehículo~(Definición~\ref{def:leng:lenguaje}), simplemente agregando al lenguaje un
nuevo operador binario de forma tal que al evaluarlo es equivalente a evaluar
alguno de sus argumentos de forma no determinista.
%
\[
  M,N \Coloneqq \ldots \mid \oplus(M,N)
\]
%
La evaluación de términos que utilicen el operador binario \(\oplus\) ya no serán
valores tradicionales sino que serán valores con \emph{efectos}.
%
En este caso, con el efecto de no-determinismo.

% \imartin{I have the same question: Why not define monadic operators
% \(\sigma : A^{\alpha(\sigma)} \to T(A)\)? Instead of
% \(\sigma : (T(A))^{\alpha(\sigma)} \to T(A)\).
% Well, it is not an algebra, right?
% }

En éste capítulo introducimos los conceptos básicos para agregar efectos para un
conjunto de lenguajes de programación funcionales, y en particular mostraremos tres
ejemplos: excepciones, no-determinismo, y términos probabilísticos.
%
En concreto, parametrizamos el lenguaje vehículo, es decir, el lenguaje tendrá
como parámetro los operadores que generan efectos, y así obtenemos un lenguaje
general capaz de aceptar más efectos que los ejemplificados.
%
De esta manera, permitimos que el lenguaje acepte \emph{efectos algebraicos}, un
subconjunto (propio) de los efectos computacionales cuyas propiedades nos
ayudará a derivar una noción de equivalencia observacional que eventualmente
utilizaremos para obtener teorías de mejoras en los capítulos que restan.
%
Además obtenemos una evaluación similar a la que definimos para el lenguaje
vehículo, lo que nos permite desarrollar una teoría de mejoras utilizando las
herramientas vistas.

\section{Lenguajes con efectos}

Introducir efectos computacionales mediante operadores del lenguaje es una
técnica conocida como \emph{efectos
algebraicos}~\parencite{Plotkin.2003.AlgebraicOperations}.
%
Entre los operadores (y efectos) más usuales encontramos:
\(\<put>,\<get>\) para obtener un estado mutable,
\(\<read>,\<print>\) para obtener entrada/salida,
\(\<raise>(e)\) para lanzar la excepción \(e\),
\({\oplus}_{p}\) como un operador probabilístico, entre otros.
% donde son
% estos operadores los que introducirán efectos al lenguaje.
En lo que resta de la tesis utilizaremos un lenguaje vehículo parametrizado en
los operadores que introducen efectos algebraicos.
%
De esta manera podemos desarrollar un teoría general que acepta diferentes
efectos algebraicos.
%
En concreto, en esta sección vemos diferentes efectos algebraicos con dos
objetivos: 1) desarrollar intuición sobre los mismos, y 2), presentar los
ejemplos que utilizaremos a lo largo de la tesis para obtener teorías de
mejoras.
%
En particular estudiamos como introducir 3 diferentes efectos: excepciones,
no-determinismo, y probabilidad.
%
Además vemos el efecto de computaciones con fallo que es el caso más sencillo, y
se interpreta de manera similar al efecto de excepciones.
%
Finalmente, al observar los ejemplos podremos abstraernos de las diferencias y
presentar el caso general.

\subsubsection{Lenguaje Fallo}\label{sssec:undefined}

En esta sección, introducimos un nuevo operador constante (sin argumentos),
\(\<fail>\), donde el efecto que genera es la terminación temprana de la
evaluación.
%
En otras palabras, al momento de evaluar el término \(\<fail>\), el objetivo es
que la evaluación se detenga y se identifique como un fallo.
%
Este efecto es muy utilizado para identificar el comportamiento anómalo (o de
fallo) del sistema.

Tener un elemento que genere un fallo dentro del lenguaje es muy útil, y
como caso de ejemplo podemos observar el lenguaje de programación
\emph{Haskell}~\parencite{Marlow2010Haskell}.
%
En Haskell, disponemos de un término \lstinline{(error :: String -> a)}, que al
momento de ser evaluado finaliza el proceso de evaluación.
%
También tenemos el caso muy útil de las condiciones \emph{asserts} en la mayoría
de los lenguajes imperativos como C.

Extendemos el lenguaje vehículo del Capítulo~\ref{ch:lenguaje} con un nuevo
operador, \(\<fail>\), y presentamos un nuevo lenguaje con dos categorías sintácticas.
%
A modo de recordatorio presentamos nuevamente el lenguaje completo adicionando
un nuevo término:
%
\begin{definition}[Lenguaje con \(\<fail>\)]\label{def:eff:undefined}
  Dado un conjunto numerable \(\Var\) de variables.

  Definimos entonces el conjunto de valores \(\V^{\bot}\) como:
  \[ V,W \Coloneqq x \mid (\lAbs{x}{M}) \]

  Y el conjunto de términos \(\T^{\bot}\) como:
  \[
    M,N \Coloneqq \lRet{V} \mid (\lApp{V}{W}) \mid \letIn{x}{M}{N}
    \mid \<fail>
  \]
  \end{definition}
 %
El nuevo lenguaje con el operador de fallo \(\<fail>\) lo notamos como
\((\T^{\bot}, \V^{\bot})\).

Veamos entonces como evaluar esta versión extendida del lenguaje incorporando el
efecto del operador \(\<fail>\).
%
Es necesario ver que a la relación de evaluación debemos agregarle un nuevo
elemento distinguido para identificarlo con el resultado de la evaluación del
termino \(\<fail>\).
%
Siguiendo el mismo camino que en los capítulos anteriores, definimos una
familia de relaciones que aproximan la evaluación de los términos.
%
Primero definimos el sistema de ecuaciones que queremos que la relación de
evaluación cumpla, y luego, presentaremos una solución general en la siguiente
sección.

Originalmente, la familia de relaciones del
Capítulo~\ref{ch:lenguaje}~(Definición~\ref{def:lang:evaprox}) define
relaciones entre términos cerrados y valores cerrados más un elemento adicional,
\((\Downarrow_{n}) \subseteq \KT \times (\KV + \bot)\) con \(n \in \mathbb{N}\).
%
El elemento adicional \(\bot\) indica que no es posible aproximar un término con
la relación \(\Downarrow_{n}\).
%
Lo que deriva en que la relación de evaluación \( [[ - ]] \subseteq \KT \times (\KV + \bot)\)
sea, en realidad, una función total que cuando relaciona un término \(N\) con
\(\bot\) indica que no se le puede asignar un valor al término \(N\) mediante
\([[ - ]]\).

Ahora, ¿con qué elemento debemos emparejar la evaluación del término cerrado
\(\<fail>\)?
%
Naturalmente, surge pensar en equipar el nuevo término \(\<fail>\) con el
elemento distinguido \(\bot\).
%
Pero, no es lo mismo indicar que la evaluación de un término falla por
\(\<fail>\) a que la relación de evaluación no puede asignarle un valor.
%
De hecho, al evaluar el término \(\<fail>\) no queremos que la evaluación
falle, sino que termine abrupta pero correctamente.
%
Por ejemplo, no es lo mismo evaluar el término \(\<fail>\) que el término \(\Omega\):
el efecto esperado al evaluar el término \(\<fail>\) es el de terminar la
ejecución, mientras que la evaluación del término \(\Omega\) no debería terminar.
%
Para interpretar el efecto del término \(\<fail>\) introducimos
un nuevo elemento en los posibles resultados de la relación de evaluación.
%
Notar que no es la evaluación la que falla, en todo caso es exitosa, el objetivo
de introducir un nuevo término, \(\<fail>\), es el de agregar al lenguaje un
operador que permite finalizar de forma temprana (y abrupta) la evaluación de
los términos y se le otorga una semántica de fallo.

Lo que haremos entonces es agregar un nuevo componente que indica que la
evaluación termina (correctamente) pero no se le asocia ningún valor en \(\KV\).
%
Siguiendo el camino recorrido en la Sección~\ref{sec:eval_aprox}, podríamos
definir una familia de relaciones con el objetivo final de encontrar una
solución al sistema de ecuaciones.
%
En este caso, nos vamos a saltar el proceso detallado ya que es similar al visto
en la Sección~\ref{sec:eval_aprox}, y vamos a presentar el sistema de
ecuaciones.
%
En la Sección~\ref{sec:eff:eval} vemos como podemos dar un sistema de ecuaciones
que caractericen la evaluación de términos con efectos de forma general.
%
El objetivo es tener una relación de evaluación de forma tal que para
cada \(T \in \T^{\bot}_{0}\):
\[
{[[ T ]]}^{\bot} \in (\V^{\bot}_{0} + \bot) + \bot
\]
%
Y podemos definirla como la menor relación que cumpla las
siguientes ecuaciones:
%
\begin{align*}
  {[[ \lRet{V} ]]}^{\bot} &= \iota_{l}(\iota_{l}(V)) \\
  {[[ \<fail> ]]}^{\bot} &= \iota_{l}(\iota_{r}(\bot)) \\
  {[[  \lApp{(\lAbs{x}{M})}{W} ]]}^{\bot} &= {[[ \substTVal{M}{x}{W} ]]}^{\bot} \\
  {[[ \letIn{x}{M}{N} ]]}^{\bot} &=
                         \begin{dcases}
                           \iota_{r}(\bot) & \text{ si  } {[[ M ]]}^{\bot} = \iota_{r}(\bot) \\
                           \iota_{l}(\iota_{r}(\bot)) & \text{ si } {[[ M ]]}^{\bot} = \iota_{l}(\iota_{r}(\bot)) \\
                           {[[ \substTVal{N}{x}{V} ]]}^{\bot} & \text{ si } {[[ M ]]}^{\bot} = \iota_{l}(\iota_{l}(V))
                           \end{dcases}
\end{align*}
%
De esta manera tenemos que para un término cerrado \(M \in \T^{\bot}_{0}\) se le asigna
uno de los siguientes valores:
\begin{itemize}
  \item \( {[[ M ]]}^{\bot} = \iota_{r}(\bot) \) indicando que no es posible asignarle un
valor a la evaluación del término \(M\),
  \item \( {[[ M ]]}^{\bot} = \iota_{l}(\iota_{r}(\bot))\) indicando que el operador
\(\<fail>\) fue evaluado durante la ejecución produciendo que la evaluación
termine abruptamente y no se pueda retornar un valor,
  \item \( {[[ M ]]}^{\bot} = \iota_{l}(\iota_{l}(V))\) indicando que se le asigna el valor
\(V\) a la evaluación del término \(M\)
\end{itemize}

% De la misma forma que hicimos en el capítulo~\ref{ch:lenguaje}, y definir la
% evaluación aproximada de términos~(Sección~\ref{sec:eval_aprox}), deberemos
% mostrar que dado una término, las diferentes aproximaciones que van realizando
% cada una de las familia forma una \(\omega\)-cadena.
% %
% En otras palabras dado un término cerrado \(M \in \KT\),
% \( \{ V_{n} \mid M \Downarrow_{n} V_{n} \}_{n < \omega}\) forman una
% \(\omega\)-cadena, y definir entonces la evaluación de un término como supremo
% de ella.

% Las pruebas son similares a las ya relaizadas, por lo que simplemente las asumiremos.
% %
% Sabemos que las \(\omega\)-cadenas definidas por la familia de relaciones en un
% término son estacionarias, es decir, o son constantes en \(\bot\) o tienen un
% comienzo constante de elementos \(\bot\), hasta que el tamaño del árbol de
% derivación es lo suficientemente grande, y pasa a ser constante en el valor de
% resultado.
% %
% Para un término cerrado \(M \in \KT\) tenemos tres posibles resultados para un \(n < \omega\):
% \begin{itemize}
%   \item el tamaño del árbol de derivación es insuficiente, en símbolos \(M \Downarrow_{n} \iota_{r}(\bot)\)
%   \item el tamaño del árbol de derivación es suficiente pero se evaluó el
% término \(\<undefined>\), \(M \Downarrow_{n} \iota_{l}(\iota_{r}(\bot)) \)
%   \item el temaño del árbol de derivación es suficiente y se alcanza un valor
% cerrado \(V \in \KV\), \(M \Downarrow_{n}(\iota_{l}(\iota_{l}(V)))\).
% \end{itemize}
% %
% De todas maneras, si para algún \(n < \omega\), el árbol derivación es
% suficiente para encontrar un resultado, éste se mantiene constate en el resto de
% la cadena.
% %
% Con lo que podemos concluir que tenemos tres posibles súpremos para las cadenas:
% \begin{itemize}
%   \item la profundidad del árbol es infinita
%   \item la evaluación términa produciendo una computación indefinida, producida
% por la evaluación del operador \(\<undefined>\)
%   \item la evaluación términa produciendo un valor
% \end{itemize}

% En los próximos efectos no desarrollaremos tanto en detalle las propiedades y
% caracteristicas de la familia de evaluación, sino que caracterizaremos
% directamente de forma ecuacional una relación, y finalmente, daremos una
% solución general.

\subsubsection{Lenguaje con Excepciones}\label{sssec:exception}

En esta sección introducimos \emph{excepciones} al lenguaje como un efecto.
%
El modelo es similar al efecto de terminar la computación con el operador
\(\<fail>\), pero a diferencia de simplemente fallar, en este caso queremos
discernir entre diferentes posibles fallos.
%
Por ejemplo, quisiéramos definir casos donde no tiene sentido continuar la
evaluación de un término por diferentes razones: división por cero, errores
inesperados, fallos en la conexión con diferentes dispositivos, etc.

Dado un conjunto de elementos \(E\), agregamos un conjunto de operadores al
lenguaje \(\<raise>_{e}\) con \(e \in E\).
%
Un nuevo operador por cada
fallo posible, y notamos al lenguaje como \((\T^{E},\V^{E})\).
%
De esta manera es posible definir de forma genérica (en \(E\)) un conjunto de
excepciones, una por cada elemento de \(E\), permitiendo entonces identificar
los diferentes fallos durante la evaluación.
% Podemos hacerlo de forma genérica asumiendo un conjunto finito de etiquetas
% \(E\), de forma tal que cada una se introduce como un operador al lenguaje
% \(\<raise>_{e}\) con \(e \in E\).
%
Para indicar que la evaluación de un término lleva a una excepción \(e \in E\),
lanzada por el operador \(\<raise>_{e}\), debemos ampliar los posibles
resultados de forma similar al momento de introducir la noción de fallo.
%
En este caso, como debemos llevar información de etiquetas en vez de simplemente
introducir un elemento \(\bot\) para indicar que la evaluación exitosa lleva a
un error, lo que haremos es introducir directamente el conjunto \(E\) como
posibles elementos.
%
En símbolos, para cada término cerrado \(M \in \T^{E}_{0}\),
tenemos
\({[[ M ]]}^{E} \in (\KT + E) + \bot\)~\footnote{Notar que es equivalente a
introducir \(\#E\) elementos diferentes, con \(E \neq \emptyset\),
\(\forall A, A + E \cong A + {\#E} \times \bot\)}.

Definimos entonces la relación de evaluación como la menor relación que resuelva
el siguiente sistema de ecuaciones:
\begin{align*}
  {[[ \lRet{V} ]]}^{E} &= \iota_{l}(\iota_{l}(V)) \\
  {[[ \<raise>_{e} ]]}^{E} &= \iota_{l}(\iota_{r}(e)) \\
  {[[  \lApp{(\lAbs{x}{M})}{W} ]]}^{E} &= {[[ \substTVal{M}{x}{W} ]]}^{E} \\
  {[[ \letIn{x}{M}{N} ]]}^{E} &=
    \begin{dcases}
      \iota_{r}(\bot) & \text{ si  } {[[ M ]]}^{E} = \iota_{r}(\bot) \\
      \iota_{l}(\iota_{r}(e)) & \text{ si } {[[ M ]]}^{E} = \iota_{l}(\iota_{r}(e)) \\
      {[[ \substTVal{N}{x}{V} ]]}^{E} & \text{ si } {[[ M ]]}^{E} = \iota_{l}(\iota_{l}(V))
      \end{dcases}
\end{align*}

Es fácil ver la similitud con la relación de evaluación con el efecto de fallo,
donde simplemente había una única ``excepción'' que indicaba la detección del
término \(\<fail>\).
%
En éste caso podemos modelarlo directamente simplemente asumiendo que hay un
único fallo posible, es decir: \(E = \{ \mathsf{fail} \}\).

Asumiendo que tenemos dentro del lenguaje operadores de aritmética básica, y los
operadores de comparación, podemos dar un sencillo ejemplo.
%
Tomando \(E = \{ \texttt{zero\_div} , \ldots \}\), podemos implementar una división segura
de la siguiente forma:
\[
  \texttt{safe\_div} \doteq \lAbs{(x, y)}{\lifz{y}{\lRet{\lApp{\lApp{\<div>}{x}}{y}}}{\<raise>_{\texttt{zero\_div}}}}
\]

\subsubsection{Lenguaje con No-Determinismo}\label{sssec:nodet}

En este caso introduciremos un operador binario \emph{no determinístico},
\(\oplus\), de forma tal que dados dos términos cerrados \(M\) y \(N\), el
término cerrado \(\oplus(M,N)\) al ser evaluado se comporta como \(M\) o \(N\)
de forma no-determinística.
%
Notamos a este nuevo lenguaje como \((\T^{\mathit{ND}}, \V^{\mathit{ND}})\).

Existen varias formas de modelar el comportamiento de este
operador~\parencite{Sondergaard.1992.NonDetFunLang,Antoy.1997.NonDet}.
%
Una forma sencilla es pensar que al momento de evaluar el término
\(\oplus(M,N)\), lógicamente, el programa puede tomar dos caminos, continuar con
la evaluación de \(M\) o con la evaluación de \(N\).
%
De esta manera, podemos pensar la evaluación de un término ya no es una
secuencia de instrucciones sino un \emph{árbol binario} donde cada nodo
representa una bifurcación introducida por la presencia del operador \(\oplus\).
%
Incluso, a medida que la evaluación avanza, nos alcanza simplemente con tener el
conjunto de los posibles expresiones hasta el momento, uno por cada posible
camino que la evaluación pueda llegar a tomar.
%
De esta manera el no-determinismo significa simplemente no saber cuales de todas
las posibles hojas del árbol de posibles valores la evaluación de un término
puede retornar, por lo que se exploran todas a la vez.

% Podemos entonces pensar en la evaluación de términos no-deterministicos como una
% relación parcial entre términos cerrados y conjunto de posibles valores, para
% cada \(M \in \KT\) tenemos que

Definimos entonces a la evaluación de términos con el operador de
no-determinismo como la menor relación que cumpla con las siguientes ecuaciones:
%
\begin{align*}
  {[[ \lRet{V} ]]}^{\mathit{ND}} &= \{ V \} \\
  {[[ \oplus(M,N) ]]}^{\mathit{ND}} &= {[[ M ]]}^{\mathit{ND}} \cup {[[ N ]]}^{\mathit{ND}}\\
  {[[  \lApp{(\lAbs{x}{M})}{W} ]]}^{\mathit{ND}} &= {[[ \substTVal{M}{x}{W} ]]}^{\mathit{ND}} \\
  {[[ \letIn{x}{M}{N} ]]}^{\mathit{ND}} &= \bigcup_{V \in {[[ M ]]}^{\mathit{ND}}}{ {[[ \substTVal{N}{x}{V} ]]}^{\mathit{ND}} } \\
    % \begin{dcases}
    %   \emptyset & \text{ si  } {[[ M ]]}^{ND} = \emptyset \\
    %   \bigcup_{V \in {[[ M ]]}^{ND}}{ {[[ \substTVal{N}{x}{V} ]]}^{ND} } & {[[ M ]]}^{ND} \neq \emptyset \\
    %   \end{dcases}
\end{align*}

Vemos que la evaluación de un término \(\oplus(M,N)\) se define como la unión de los
posibles valores que puedan tomar las evaluaciones de \(M\) y \(N\).
%
Lo mismo en el caso del término de ligadura \(\letIn{x}{M}{\ldots}\), donde se
unen todos los posibles caminos que se pueden tomar partiendo de cada uno de los
posibles valores que puede tomar la evaluación de \(M\).

Si comparamos el sistema de ecuaciones con los dos anteriores, podemos notar que
la definición de la aplicación es la misma, simplemente se realiza la
substitución necesaria para continuar la evaluación y que la evaluación del
término \(\lRet{V}\) es simplemente presentar a la evaluación con una forma de
devolver un valor.
%
Mientras que la evaluación del término \(\letIn{x}{M}{N}\) primero obtiene el
conjunto de posibles valores que puede tomar la evaluación de \(M\), para
recolectar todos los posibles valores de los resultados de continuar con la
evaluación de \(N\) con los posibles valores que puede tomar \(x\).
%
De forma similar, las funciones de evaluación para los lenguajes con fallo y
excepciones reducen el término \(\letIn{x}{M}{N}\): primero obtienen un valor a partir
de \(M\) y continuar evaluando, en el caso que lo hubiera, y sino, propagar el
fallo o la excepción.

\subsubsection{Lenguaje Probabilístico}\label{sssec:prob}

Una forma de introducir la noción de probabilidad a los lenguajes de
programación es mediante un operador binario probabilístico, \({\oplus}_{p}\),
de forma tal que dados dos términos \(M,N\), la evaluación de
\({\oplus}_{p}(M,N)\) es equivalente a la evaluación de \(M\) con probabilidad
\(p\) o a la evaluación de \(N\) con probabilidad \((1 - p)\).
%
Al nuevo lenguaje con el operador probabilístico lo notamos como
\((\T^{D},\V^{D})\)

Introducir probabilidades en la evaluación de términos es complicado y
representa un problema abierto en el área de teoría de lenguajes de programación
(similar al caso de no-determinismo).
%
Una forma de hacerlo es identificar la evaluación de términos con distribuciones
de probabilidades, de forma similar que con no determinismo donde se relacionan
términos con un conjunto de posible valores, en este caso relacionaremos
términos con una distribución de probabilidades.
%
La distribución de probabilidad que se relaciona en la evaluación de un término
indica para cada valor la probabilidad que sea el resultado final.
%
Hay varias formas de introducir probabilidades en la evaluación de
términos~\parencite{Ramsey.2002.ProbMonad}.

Debido a que hay términos que no aceptan valores, por ejemplo \(\Omega\), utilizamos
\emph{sub-distribuciones} de probabilidades para capturar \emph{ambos
efectos}: divergencia y evaluación probabilística.
%
Representando las sub-distribuciones como funciones del dominio de aplicación a
la probabilidad de cada elemento, podemos extender una noción de orden entre
entre dos distribuciones.
% Esto además, nos permite comparar evaluaciones de términos, es decir, siguiendo
% como ejemplo el orden de Scott~\cite{TODO}.

Una distribución de probabilidades en un conjunto \(X\) la representamos como
una función \(\delta : X \to [0,1]\) de forma tal que la suma de la probabilidad de
todos los elementos en \(X\) suman \(1\), \(\delta(X) = 1\).
%
Una \textit{sub-distribución} de probabilidades sobre un conjunto \(X\) es una función
\(\delta : X \to [0,1]\) de forma tal que \(\delta(X) \leq 1\).
%
Al usar sub-distribuciones de probabilidades, no sólo nos permite capturar
fácilmente la idea de que \emph{no haya} un valor al cual asignarle la
evaluación de un término, sino que además, nos permite comparar distribuciones
siguiendo una idea similar de Scott, como funciones que están \emph{más}
definidas que otras.
% posible que la suma de todos los elementos del dominio de \(\delta\) no retorne
% 1, en nuestro caso representará que la evaluación de un término puede no
% retornar un valor con cierta probabilidad.

Por la forma en que evaluamos los términos, nos bastará con quedarnos con la
sub-distribuciones de probabilidades con conjunto soporte numerable, es decir,
que la sumatoria de las probabilidades está bien definida.
% una
% cantidad finita de elementos tiene una probabilidad no nula de ser el resultado
% de la evaluación.
%
En símbolos, definimos para cada conjunto \(X\), el conjunto de todas las
sub-distribuciones de probabilidad en \(X\):
\[\mathbb{D}(X) = \{ \delta \mid \text{soporte}(\delta)
                  \text{ es numerable y }
                  \delta \text{ es una sub-distribución}
\}\]
%
Definimos entonces la evaluación de términos probabilísticos como la menor
relación que cumpla las siguientes ecuaciones:
% una relación de evaluación que para cada \(M \in KT\),
% \( {[[ M ]]}^{\mathbb{D}} \in \mathbb{D}(\KV)\), como la menor relación que
% cumpla con las siguientes ecuaciones:
%
\begin{align*}
  {[[ \lRet{V} ]]}^{\mathbb{D}} &= const(V) \\
  {[[ {\oplus}_{p}(M,N) ]]}^{\mathbb{D}} &= join(p, {[[ M ]]}^{\mathbb{D}},{[[ M ]]}^{\mathbb{D}})\\
  {[[  \lApp{(\lAbs{x}{M})}{W} ]]}^{\mathbb{D}} &= {[[ \substTVal{M}{x}{W} ]]}^{\mathbb{D}} \\
  {[[ \letIn{x}{M}{N} ]]}^{\mathbb{D}} &= probLet(M , x, N)
\end{align*}
%
Donde utilizamos las funciones auxiliares \(const, join, probLet\) que
definiremos a continuación.
%
Podemos ver que la evaluación de la aplicación se mantiene nuevamente intacta,
mientras que para los valores, la aplicación y los términos \(\<tret>\) las
definiciones cambian.

La familia de funciones \(\<const>\) define una distribución de probabilidades
constante que retorna \(1\) en un valor específico y \(0\) es cualquier otro
punto.
%
\begin{align*}
  \<const> &: \KV -> \mathbb{D}(\KV) \\
  \<const>(V)(W) &=
                \begin{dcases}
                  1 & \text{si } V = W \\
                  0 & \text{sino}
                \end{dcases}
\end{align*}
%
La función \(\<join>\) toma dos sub-distribuciones para combinarlas ajustando las
probabilidades con un parámetro de entrada.
%
\begin{align*}
  \<join> &: ([0,1] \times \mathbb{D}(X) \times \mathbb{D}(X)) \to \mathbb{D}(X)\\
  \<join>(p, \delta, \mu)(x) &= p * \delta(x) + (1 - p ) * \mu(x)
\end{align*}
%
La función \(\<probLet>\) es un operador que, utilizando la relación de evaluación,
combina las sub-distribuciones de probabilidades siguiendo la misma idea que en
las ecuaciones anteriores: busca \emph{secuenciar} la evaluación, primero
computa las sub-distribución de \(M\), y multiplicando por \({[[ M ]]}^{D}(w)\)
la sub-distribución resultante de la evaluación de \(N\) cuando \(x\) toma el
valor \(w\).
%
\begin{align*}
  \<probLet> &: (\KT \times \Var \times \KV) \to \mathbb{D}{(\KV)} \\
  \<probLet>(M, x, N)(V) &=
  \sum_{W \in \KV}
  ( {[[ M ]]}^{\mathbb{D}}(W) * {[[ \substTVal{N}{x}{W} ]]}^{\mathbb{D}}(V))
\end{align*}
%
Al definir la evaluación como sub-distribuciones de probabilidad con
soporte numerable, las sumatorias por mas que sean en todo el espacio de valores
cerrados se pueden acotar al conjunto de soporte de la distribución.

Para terminar las pruebas deberíamos verificar que efectivamente la relación de
evaluación manipula sub-distribuciones de probabilidad, y en particular,
deberíamos probar que la función \(\<join>\) toma dos sub-distribuciones de
probabilidades y retorna otra, mientras que la función \(\<probLet>\) dado un
término cerrado, una variable, y un valor cerrado, retorna una sub-distribución
de probabilidad.
%
Es fácil ver que la función \(\<const>\) define una sub-distribución para cada valor
\(v \in \KV\), también conocida como función delta (\(\delta\)).
%
La función \(\<join>\) también es una función que toma dos sub-distribuciones,
devolviendo otra, por simple aritmética.
%
Mientras que la función \(\<probLet>\) requiere un poco más de manipulaciones
aritméticas, pero se desprende que la evaluación de un término es una
sub-distribución de probabilidades, y por lo tanto, la sumatoria está acotada
por \(1\).
%
Por el momento no vamos a realizar dichas pruebas, ya que en la siguiente
sección introduciremos un mecanismo que simplificará en gran medida las
manipulaciones matemáticas necesarias.

\section{Enfoque Genérico}

Basándonos en los ejemplos antes vistos, podemos observar que para introducir
efectos lo primero que necesitamos es introducir las operaciones que, al momento
de ser evaluadas, generan efectos.
%
Para esto introducimos un mecanismo que nos permite agregar operadores al
lenguaje definido en el Capítulo~\ref{ch:lenguaje} mediante la noción de
signatura~(Definición~\ref{def:signatura}).

Para la construcción del lenguaje utilizaremos signaturas con un solo sort, ya
que nuestro objetivo es utilizar los operadores como constructores de un
lenguaje sin tipos, es decir, operadores que toman como argumento términos del
lenguaje.
%
En el caso que quisiéramos aumentar el lenguaje con una noción de tipos, para
distinguir entre diferentes construcciones del lenguaje, podríamos utilizar
entonces signaturas con múltiples sorts.

A modo de recordatorio, una signatura \(\Sigma\) con un solo sort es un conjunto
\(A\) equipado con una función de aridad \(\alpha \colon A \to \mathbb{N}\), y lo notamos como
\(\langle A , \alpha \rangle\).

\begin{example}\label{ex:efectos:signaturas}
  Repasemos entonces cada uno de los efectos introducidos hasta el momento:
fallo, excepciones, no-determinismo y probabilidades.
  % Ejemplo de como describir los operadores que introducen efectos.
  %
  \begin{description}
    \item[Fallo.] Podemos introducir la signatura
\(\langle \{ \<fail> \}, \<fail> \mapsto 0 \rangle \) que define un operador
\(\<fail>\) sin argumentos, cuya semántica es indicar el fallo en la
evaluación de un término.
    \item[Excepciones.] Dado un conjunto \(E\) de excepciones, podemos definir la siguiente signatura
          \(\langle \{ \<raise>_{e} \mid e \in E\} , \{ \<raise>_{e} \mapsto 0 \mid e \in E\}  \rangle\)
      introduciendo una familia de operadores sin argumentos al lenguaje cuya semántica
es la de lanzar una excepción.
    \item[No-Determinismo.] Introducimos la signatura
\(\langle \{\oplus\} , \oplus \mapsto 2 \rangle\) que define un operador binario
\(\oplus\), y cuya semántica es que la evaluación de
\( M \oplus N\) se puede comportar como \(M\) o \(N\) de forma no determinista.
    \item[Operadores Probabilísticos.] Mediante la siguiente signatura definimos una familia de operadores
\(\langle \{ \oplus_{p} \mid p \in [0,1] \}, \{\oplus_{p} \mapsto 2 \mid p \in [0,1] \} \rangle\)
, de forma tal que para cualquier
\(p \in [0,1]\) define un operador binario, \(M \oplus_{p} N\), cuya evaluación
se comporta como \(M\) con probabilidad \(p\) o como \(N\) con probabilidad
\((1 - p)\).
  \end{description}
  \end{example}

Utilizando signaturas de un único sort podemos parametrizar el lenguaje para
poder introducir operadores fácilmente, simplemente definiendo cada uno de los
operadores de la signatura como un constructor del lenguaje.

\begin{definition}[Lenguaje con efectos algebraicos \(\Sigma\)]
  Sea \(\Sigma\) una signatura y \(\Var\) un conjunto numerable de nombres de
variables.

  Definimos el conjunto de valores \(\V_{\Sigma}\) como:
  \[
    V, W \Coloneqq x \mid (\lAbs{x}{M})
  \]

  Definimos el conjunto de términos \(\T_{\Sigma}\):
  \[
    M, N \Coloneqq \lRet{V} \mid (\lApp{V}{W}) \mid \letIn{x}{M}{N}
    \mid \sigma(M_{1}, M_{2}, \ldots , M_{n})
  \]
  Con \(\sigma \in \Sigma\) y \(\alpha(\sigma) = n\).
  \end{definition}

De esta manera lo que logramos es parametrizar el lenguaje por una signatura, y
es la signatura la que define los operadores y sus argumentos.
%
Luego, podremos definir la evaluación de los términos de la misma forma que
hicimos con los diferentes efectos en la sección anterior.

La principal, y única diferencia, con el lenguaje introducido en el
Capítulo~\ref{ch:lenguaje} es la adición del mecanismo necesario para
introducir nuevos términos en el lenguaje.
%
En el caso que no haya constructores, \(\Sigma = \emptyset\), obtenemos el
lenguaje puro.

Podemos ver, que utilizando las signaturas del
Ejemplo~\ref{ex:efectos:signaturas}, obtenemos cada uno de los lenguajes
introducidos a modo de ejemplo en las secciones anteriores.

\begin{notation}
  Dada una signatura \(\Sigma\), notamos al conjunto de términos del lenguaje con
efectos algebraicos en \(\Sigma\) como \({\T}^{\Sigma}\), y al conjunto de
valores como \({\V}^{\Sigma}\).
%
Notaremos directamente al conjunto de términos como \(\T\) y valores como
\(\V\), a menos que sea necesario aclararlo.
\end{notation}

De esta manera podemos agregar los operadores algebraicos necesarios que son los
que generan los efectos durante la evaluación de términos.
%
Lo que nos falta para completar este esquema es la interpretación de los efectos
generados por la evaluación de términos.
%
En la Sección~\ref{sec:eff:eval} definimos la evaluación de lenguajes con
operadores algebraicos definidos por una signatura.
%
Para esto, utilizamos mónadas~\parencite{Moggi1989ComputationalLambdaCalculus}
para interpretar los efectos computacionales generados por las evaluación de los
operadores algebraicos~\parencite{Plotkin.2003.AlgebraicOperations}.

\section{Evaluación con Efectos}\label{sec:eff:eval}

Para la evaluación de términos del lenguaje seguiremos los mismos pasos que en
los capítulos anteriores, pero en este caso, necesitaremos una forma de
interpretar los efectos generados por los operadores que son introducidos.
%
A diferencia de la evaluación para lenguajes sin efectos algebraicos presentada
en el Capítulo~\ref{ch:lenguaje}, ahora tendremos nuevos operadores.
%
Estos operadores, al evaluarlos generarán algún efecto, y por lo tanto, necesitamos
algún mecanismo que los interprete.
%
Lo que vamos a hacer entonces es introducir los efectos dentro de los
evaluadores que ya definimos.
%
En otras palabras, continuamos definiendo la evaluación de términos como una
familia de aproximaciones, pero esta vez deberemos tener en cuenta cómo son
interpretados los nuevos efectos generados por los operadores introducidos.
%
Para interpretar los efectos utilizamos la noción clásica de
mónadas~\parencite{Moggi1989ComputationalLambdaCalculus,Plotkin.2003.AlgebraicOperations},
pero lo adaptaremos a la evaluación aproximada mediante una familia de
aproximaciones (Definición~\ref{def:lang:evaprox}) siguiendo el camino trazado
en el Capítulo~\ref{ch:lenguaje}.


\paragraph{Recapitulando.} %
Para el lenguaje sin efectos algebraicos~(Capítulo~\ref{ch:lenguaje}), teníamos
que la función de evaluación de términos del lenguaje quedaba definida por el
supremo de la cadena de los valores aproximados dados por una familia de
relaciones \(( \Downarrow_{n} )\).
%
Para cada \(T \in \KT\) teníamos que:
%
% por la familia
% de relaciones de aproximación, en símbolos, para cada \(T \in \KT\):
\[
  [[ T ]] \doteq \sup_{n \in \mathbb{N}} \{ x_{n} \mid T \Downarrow_{n} x_{n} \}
\]
%
La familia de relaciones está compuesta por relaciones indexadas por un
número natural \(n \in \mathbb{N}\), de forma tal que
\( (\Downarrow_{n}) \subseteq \KT \times (\KV + \bot)\).
%
Dado un término \(T \in \KT\) y un número natural \(n\), tenemos que
\(T \Downarrow_{n} \iota_{l}(V)\) si existe un árbol de evaluación de altura menor a \(n\)
que relacione \(T\) con \(V\), y a \(T\) con \(\iota_{r}(\bot)\) en caso que la profundidad
\(n\) sea insuficiente.
%

Nuestra tarea es obtener una función de evaluación que además incorpore la
evaluación de efectos algebraicos.
%
Esto lo logramos  introduciendo la noción de \emph{álgebra
continua}~\parencite{Goguen.IAS}, que conecta la noción de evaluación aproximada
con la interpretación de los operadores que se introduzcan al lenguaje, y además
equipamos a la mónadas con una noción de orden para poder tener \(\omega\)-cadenas
de valores con efectos~\parencite{Lago2017EffectfulApplicativeBisimilarity}.
%
Es decir, extendemos la noción de continuidad y orden que utilizamos para
definir la evaluación de términos para interpretar a los operadores que introducen efectos.

\begin{definition}[Álgebras Continuas]
  Sea \(D\) un dominio y \(\Sigma\) una signatura.
  %
  Una \(\Sigma\)-álgebra \((D, {(\cdot)}^{D})\) es una álgebra continua si y solo si cada
símbolo \(\sigma \in \Sigma\) es interpretado como una función continua \(\sigma^{D}\) en cada
uno de sus argumentos respecto al dominio \(D\).
  \end{definition}

Esta definición lo que hace es equipar a los generadores de efectos (como son
interpretados los operadores de la signatura) utilizados durante la evaluación
de términos en el lenguaje con funciones que respetan la
semántica de sus argumentos.
%
La noción de respetar la evaluación semántica es lo que se caracteriza con la
noción de continuidad.
%
En otras palabras, los operadores algebraicos serán interpretados como funciones
continuas dentro del dominio semántico de valores con efectos.

Para interpretar los efectos generados por las operaciones algebraicas
utilizamos el concepto de mónada.

\begin{definition}[Mónada]\label{def:monad}
  Sea \(\mathcal{C}\) una categoría.
  %
  Una tripleta \((T, \mu, \eta)\) es una mónada en la categoría \(\mathcal{C}\) si y solo si
\(T\) es un endofuntor equipado con dos transformaciones naturales
\(\eta_{X} : X \to T(X)\) y \(\mu_{X} : T^{2}(X) \to T(X)\) de forma tal que los
siguientes diagramas conmutan:
 \[
\begin{tikzcd}
  & T^3 \ar[r, "T\mu"] \ar[d, swap, "\mu T"]
            & T^2 \ar[d, "\mu"] \\
  & T^2 \ar[r, swap,"\mu"] & T
\end{tikzcd}
\begin{tikzcd}
  & T \ar[r, "T\eta"] \ar[dr, swap, "="]
            & T^2 \ar[d, "\mu"] & T \ar[l, swap, "\eta T"] \ar[dl, "="]\\
  & & T &
\end{tikzcd}
\]
  \end{definition}

En la tesis solo utilizamos la categoría de conjuntos, ya que nos concentraremos
en construir una relación de mejoras entre términos.
%
Por lo tanto, en esta tesis las mónadas en realidad consisten en
endofuntores sobre la categoría de conjuntos.
%
Más aún, podemos definir el operador
\((>>=)_{X}: T(X) -> (X -> T(Y)) -> T(Y) \), llamado \(\<bind>\), como:
\[
  mx >>= f = \mu (T(f)(mx))
\]
%
El operador \(\<bind>\) es equivalente en la categoría de conjuntos a la
transformación natural \(\mu\).
%
Dentro de los lenguajes de programación es más intuitivo el uso del operador
\(\<bind>\) ya que nos permite introducir la noción de secuencia de efectos.

El siguiente paso es equipar a las mónadas con la estructura necesaria para
poder construir \(\omega\)-cadenas de elementos con efectos.

\begin{definition}[Mónadas Ordenadas]
  Dada una mónada \(T\), un \emph{orden sobre} \(T\) consiste en una familia de relaciones
  \((\sqsubseteq)\) y elementos \(\bot\), donde para cada conjunto \(X\):
  \begin{itemize}
          \item hay un elemento distinguido \(\bot_{X} \in T(X)\)
          \item y una relación de orden \((\sqsubseteq_{X}) \subseteq T(X) \times T(X)\)
  \end{itemize}
  de forma tal que \((T(X), \sqsubseteq_{X}, \bot_{X})\) forma un dominio,
  y el operador \(\<bind>\) de la mónada \(T\) es continuo en ambos argumentos:
\begin{align*}
  \lub_{n < \omega} (x >>= f_{n}) &= x >>= (\lub_{n < \omega} f_{n}) \\
  \lub_{n < \omega}(x_{n} >>= f) &= (\lub_{n < \omega} x_{n}) >>= f
\end{align*}

Donde \({\{f_{n}\}}_{n < \omega}, {\{x_{n}\}}_{n < \omega}\) son
\(\omega\)-cadenas con \( f_{n} \colon X \to T(Y)\) y \( x_{n} \colon T(X)\)
para todo \(n < \omega \), \(x \colon T(X)\) y \( f \colon X \to T(Y)\).
  \end{definition}

En palabras, para todo conjunto la mónada está equipada con un
dominio, y más aún, en ese dominio el operador de \(\<bind>\) es continuo en
ambos argumentos.
%
Nuevamente, la noción de continuidad nos está indicando, que durante la evaluación,
el operador \(\<bind>\) respeta el sentido semántico de la evaluación de
términos en valores, en este caso, con efectos.

Lo que nos falta finalmente es conectar las álgebras continuas con mónadas
ordenadas, y de esta manera interpretar los efectos generados por los operadores
dentro de la mónada.
% %
% Definimos entonces como podemos equipar a una mónada con una \(\Sigma\)-álgebra
% para poder interpretar las operaciones en ella.
%
En nuestro caso, interpretar operaciones es en realidad interpretar los efectos
que estas describen.
%
Por ejemplo, si tenemos operadores que \emph{generan} efectos entrada/salida,
queremos interpretarlos como operaciones de entrada/salida en la mónada.

\begin{definition}[\(\Sigma\)-álgebra para una mónada]
  Sea \(\Sigma\) una signatura y \(T\) una mónada.
  %
  Una \(\Sigma\)-álgebra para la mónada \(T\) es una familia de
\(\Sigma\)-álgebras \(\Phi\) tales que para cada conjunto \(X\), equipa a
\(T(X)\) con una \(\Sigma\)-álgebra \({\Phi}_{X}\).
  \end{definition}

En palabras, dada una mónada \(T\) equipada con una \(\Sigma\)-álgebra,
significa que cada operador \(\sigma\) definido en \(\Sigma\), tiene una
interpretación
\((\sigma^{T(X)} \colon {T(X)}^{\alpha(\sigma)} \to T(X))\) para cada conjunto
\(X\).
%
Esta forma universal de equipar a la mónada con un álgebra, tal que todo
conjunto tiene una álgebra, nos fuerza a interpretar los efectos de los
operadores independientemente del conjunto en sí.
%
En otras palabras, el conjunto subyacente no introduce información alguna, sino
que los efectos de los operadores del álgebra son interpretados dentro de la
estructura de la mónada.

\begin{definition}[Mónada \(\Sigma\)-continua]
Sea \(\Sigma\) una signatura, \(T\) una mónada, y \(\Phi\) una
\(\Sigma\)-álgebra para la mónada \(T\).
%
Decimos que \(T\) es \(\Sigma\)-continua, o que lleva una \(\Sigma\)-álgebra
continua, si \(T\) tiene un orden \((\sqsubseteq)\) tal que para cada conjunto
\(X\), \(\Phi_{X}\) es una \(\Sigma\)-álgebra continua respecto al orden
\(({\sqsubseteq}_{X})\).
  \end{definition}

En palabras, dada una signatura \(\Sigma\), y una mónada \(T\) tal que es
\(\Sigma\)-continua, entonces para cada conjunto \(X\), \(T(X)\) está equipado con un
álgebra \(\Sigma\)-continua, o equivalentemente, para cada símbolo
\(\sigma \in \Sigma, \alpha(\sigma) = n\), su interpretación en \(T(X)\) es
continua en cada argumento:
\[
  \sigma^{T(X)}(\ldots, \bigsqcup_{n < \omega}{a_n}, \ldots) = \bigsqcup_{n < \omega}{\sigma^{T(X)}(\ldots, a_n, \ldots)}
\]
%
De esta manera nos aseguramos que la interpretación de los operadores mantienen
el sentido semántico de sus argumentos.

Finalmente, podemos definir una familia de relaciones indexadas por los números
naturales que aproximan a la evaluación de términos en valores, esta vez, con
efectos interpretados por una mónada.

\begin{definition}
  Sea \(\Sigma\) una signatura y \(T\) una mónada \(\Sigma\)-continua.
  %
  Definimos una familia de relaciones indexadas por un número natural
\( n \in \mathbb{N}\) entre términos cerrados y valores con
efectos \(({\Downarrow}^{T}_{n})\) de la siguiente manera:
  %% Operational Approx Semantics
  \begingroup
  \addtolength{\jot}{1em}
  \begin{align*}
    %% Bot Rule
    &\inference[\<bot>]{}{M {\Downarrow}^{T}_0 \bot}
    \quad
    \inference[(\<ret>)]{}{\lRet{V} {\Downarrow}^{T}_{n+1} \eta(V)} \\
    &\inference[(\<seq>)]
      {M {\Downarrow}^{T}_n X & \substTVal{N}{x}{V} {\Downarrow}^{T}_n Y_V}%
      {\letIn{x}{M}{N} {\Downarrow}^{T}_{n+1} X >>= (V \leadsto Y_V) } \\
    &\inference[(\<app>)]{\substTVal{M}{x}{W} {\Downarrow}^{T}_n X}
          {\lApp{(\lAbs{x}{M})}{W} {\Downarrow}^{T}_{n+1} X} \\
    &\inference[(\(\sigma\)-\<op>)]{M_1 {\Downarrow}^{T}_n X_1 & \ldots & M_k {\Downarrow}^{T}_n X_k}
              {\sigma(M_1, \ldots, M_k) {\Downarrow}^{T}_{n+1} \sigma^T (X_1, \ldots, X_k)}
  \end{align*}
  \endgroup

Donde la regla (\(\sigma\)-\<op>) es en realidad un conjunto de reglas, una
para cada operador \(\sigma \in \Sigma\) y \(k = \alpha(\sigma)\).
  \end{definition}

Las familias de aproximaciones recién definidas determinan como se evalúan los
términos.
%
Para cada operador \(\sigma\) en \(\Sigma\) introducimos una regla (\(\sigma\)-\<op>) que
relaciona el operador \(\sigma\) y sus argumentos, con la interpretación \(\sigma^{T}\) y
los valores de cada uno de los argumentos.
%
% Dado que la cantidad de operadores que se introducen es finita, \(\Sigma\) es un
% conjunto finito, se introducen una cantidad finita de reglas lo cual no impacta
% en la definición de la evaluación.

La regla (\<seq>)
% es diferente a las demás, y como se puede apreciar en las
% reglas de derivación, está cuantificada universalmente sobre todo el
% conjunto de valores \(\KV\).
% %
% Aunque es realidad bastaría simplemente con cuantificar universalmente sobre los
% valores que se pueden ser alcanzados por árboles de derivación con profundidad
% \(n\), \(({\Downarrow}_{n})\).
% %
% Lo que busca
expresa que la evaluación del término \((\letIn{x}{M}{N})\) se
reduce a evaluar \emph{primero} el término \(M\) y luego una vez encontrado el
valor \(V\) (en caso de que exista) \emph{continuar} la evaluación por
\(\substTVal{N}{x}{V}\), en otras palabras es lo que define el operador de
\(\<bind>\) de las mónadas.
%
La idea de \emph{continuar la evaluación} la expresamos como una función que
toma como argumento un valor, computado previamente, y produce un valor
resultado con efectos luego de computar la evaluación de un término que puede
utilizar el valor que toma como argumento.
%
Esta regla es el precio a pagar por la generalidad de los efectos, en el caso de
tener un efecto y una mónada concreta que los interprete la evaluación tendría
un enfoque más clásico como se pueden apreciar en las definiciones de los
ejemplos presentados al principio del capítulo, lenguaje con fallo, excepciones,
no-determinismo, y operadores probabilísticos.
%
Esta regla es central en la evaluación mónadica y establece una conexión directa
con el operador \(\<bind>\).
%
% En los lenguajes que los efectos ya están determinados, en conjunto con la
% mónada establecida para interpretarlos podríamos escribir una regla más
% operacional y no tan abstracta, como es el caso de los ejemplos de este
% capítulo.

Veamos ahora que la familia de evaluaciones nos alcanza para definir la
evaluación de lenguajes con efectos algebraicos.

\begin{lemma}[Determinismo]
  Sea \(\Sigma\) una signatura y \(T\) una mónada \(\Sigma\)-continua.
  %
  Sean \(n < \omega\), \(M \in \T^{\Sigma}_{0}\) y \(v, w \in T(\V^{\Sigma}_{0})\), si
\( M {\Downarrow}^{T}_{n} v \) y \( M {\Downarrow}^{T}_{n} w \) entonces
\(v = w\).
\end{lemma}
\begin{proof}
La prueba procede por inducción en \(n\).
%
\begin{description}
        \item[Caso Base] Con \(n = 0\), la única regla que es posible a aplicar es (\<bot>), por lo
que \(v = \bot = w\).
  \item[Paso Inductivo] Asumiendo que \(n = m + 1\) para algún \(m \geq 0\).
  %
        Procedemos haciendo análisis por casos en la última regla aplicada a \(M {\Downarrow}^{T}_{n} v\).
        %
        \begin{description}
          \item[Caso (\<bot>)] no es posible dado que \(n > 0\).
          \item[Caso (\<ret>)] En este caso, \(M = \lRet{V}\) para algún
                \(V \in \V^{\Sigma}_{0}\), y \(v = \eta(V)\).
          %
          Podemos concluir entonces que
\(M = \lRet{V} {\Downarrow}^{T}_{m + 1} w\), y al aplicar la \emph{única} regla
                posible, (\<ret>), \(w = \eta(V)\).
                %
                Por lo que \(v = w\).
          \item[Caso (\<app>)] Tenemos entonces que
\( M = \lApp{(\lAbs{x}{Q})}{W}\) con \(Q \in \T^{\Sigma}_{\{x\}}\) y \(W \in \V^{\Sigma}_{0}\) de
forma tal que \( \substTVal{Q}{x}{W} {\Downarrow}^{T}_{m} v\).
          %
          Ahora, partiendo de \( M {\Downarrow}^{T}_{n} w\), por la definición
de \(M\) y aplicando la regla \<app>, tenemos que
\( \substTVal{Q}{x}{W} {\Downarrow}^{T}_{m} w\).
          %
          Finalmente por hipótesis inductiva, con \(m < n\), tenemos que \(v = w\).
          \item[Caso (\(\sigma\)-\<op>)] En este caso tenemos para un operador
\(\sigma \in \Sigma\) con \(\alpha(\sigma) = k\),
\( M = \sigma(M_{1}, \ldots, M_{k}) {\Downarrow}^{T}_{m+1} {\sigma}^{T}(X_{1}, \ldots, X_{k})\)
con \(M_{j} \in \T^{\Sigma}_{0}\) con \(j \in [1, k]\) donde además
\( M_{j} {\Downarrow}^{T}_{m} X_{j}\) con \(j \in [1, k]\).
                %
          Por lo que también tenemos que
\( M = \sigma(M_{1}, \ldots, M_{k}) {\Downarrow}^{T}_{m+1} w\), con
\(w = \sigma^{T}(Y_{1}, \ldots, Y_{k})\) y \( M_{j} {\Downarrow}^{T}_{m} Y_{j}\)
con \(j \in [1,k]\).
%
          Pero finalmente, por hipótesis inductiva tenemos que \(X_{j} = Y_{j}\)
con \(j \in [1,k]\), por lo que
\(\sigma^{T}(X_{1}, \ldots , X_{k}) = \sigma^{T}(Y_{1}, \ldots, Y_{k})\), y
entonces, \(v = w\).
          \item[Caso (\<seq>)] Sea
\( M = \letIn{x}{P}{Q} {\Downarrow}^{T}_{m+1} v\) con
\( P \in \T^{\Sigma}_{0}\) y \(Q \in \T^{\Sigma}_{\{x\}}\), de forma tal que
\( P {\Downarrow}^{T}_{m} X\), y existe \(V \in \V^{\Sigma}_{0}\) tal que
\(\substTVal{Q}{x}{V} \Downarrow^{T}_{m} Y_{V}\), tales que
\( v = X \mathrel{>>=} (V \leadsto Y_{V})\).
%                 para cada \(y \in \V^{\Sigma}_{0}\),
% \(\substTVal{Q}{x}{y} {\Downarrow}^{T}_{m} Y_{y}\).
%
        Sabemos que \( M = \letIn{x}{P}{Q} {\Downarrow}^{T}_{m+1} w\) por lo que
\( P {\Downarrow}^{T}_{m} R\), y existe \(W \in \V^{\Sigma}_{0}\) tal que
\(\substTVal{Q}{x}{W} {\Downarrow}^{T}_{m} S_{W}\), tales que
\(w = R \mathrel{>>=} (W \leadsto S_{W})\).
        %
        Por hipótesis inductiva en \(P\), tenemos que \(X = R\), y más aún, los
valores dentro de los efectos generados son los mismos, \(V = W\).
%
        Por hipótesis inductiva en \(Q\), y que \(V = W\), tenemos que \(Y_{V} = S_{W}\).
        %
        Concluimos que
\(X \mathrel{>>=} ( V \leadsto Y_{V} ) = R \mathrel{>>=} (W \leadsto S_{W})\), es decir,
\(v = w\).
        \end{description}
\end{description}
  \end{proof}

Veamos ahora que efectivamente la familia de aproximaciones define una
\(\omega\)-cadena desde el punto de vista de un término, donde a medida que se
incrementa la profundidad del árbol de evaluaciones, se obtiene un valor más
\emph{definido}.

\begin{lemma}[Cadena de aproximaciones]
  Sea \(M \in \T_{0}^{\Sigma}\), para todo \(n < \omega\), si
\(M {\Downarrow}^{T}_{n} X\), para todo \(N < \omega\),
\(M {\Downarrow}^{T}_{n + N} Y\) entonces \(X \sqsubseteq Y\).
\end{lemma}

De esta manera obtenemos una familia de relaciones indexadas por un número
natural \(n \in \mathbb{N}\).
% nos permite definir la
%
Utilizando está familia de relaciones, podemos definir la evaluación de términos
con efectos algebraicos como el supremo de la cadena de sus aproximaciones, al
igual que hicimos en la Sección~\ref{sec:eval_aprox}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Mecánico
La regla \<seq> no expresa la semántica operacional de forma clara.
%
Por el nivel de generalidad que queremos tener en el lenguaje, donde
caracterizamos una familia amplia de lambda cálculos con efectos, utilizamos una
regla que, si bien expresa se forma clara la semántica del constructor
\(\<let>\) no queda en claro que esa operacional.
%
Para subsanar este problema definimos la aproximación de términos con efectos
algebraicos de la misma manera que hicimos en el Capítulo~\ref{ch:lenguaje}.
%
Utilizamos una familia inductiva de relaciones que aproximan a un término de
manera operacional y mostramos que la evaluación aproximada respeta dicha
familia.

\begin{definition}
  Sea \(\Sigma\) una signatura, \(T\) una mónada \(\Sigma\)-continua, y \(M \in \T_{0}\) un
término.
%
Definimos la \(n\)-ésima aproximación \(M^{(n)} \in T(\V_{0})\) de \(M\) de la
siguiente forma:
\[
\begin{array}{rcl}
  M^{(0)} & \doteq & \bot_{T} \\
  (\lRet{V})^{(n+1)} & \doteq & \eta(V) \\
  ((\lApp{\lAbs{x}{M})}{V})^{(n+1)}& \doteq & (\substTVal{M}{x}{V})^{(n)} \\
  (\letIn{x}{M}{N})^{(n+1)}& \doteq & M >>= \lambda V . (\substTVal{N}{x}{V})^{(n)} \\
  (\sigma(M_{1}, \ldots , M_{m}))^{(n+1)} &\doteq& \sigma^{T}(M_{1}^{(n)}, \ldots , M_{m}^{(n)})

  \end{array}
\]
  \end{definition}

Mostrar inductivamente que la relación de evaluación aproximada respeta la \(n\)-ésima aproximación de términos.

\begin{lemma}
  Dado una signatura \(\Sigma\), \(T\) una mónada \(\Sigma\)-continua, todo término cerrado \(M \in \T^{\Sigma}_{0}, M \Downarrow^{T}_{n} M^{(n)}\).
  \end{lemma}
  \begin{proof}
    La prueba sigue la prueba del Lema~\ref{lmm:lang:approx}, salvo para el caso
particular de los operadores algebraicos agregados por la signatura \(\Sigma\).

Procedemos por inducción sobre \(n\).
%
El caso base es con \(n = 0\), que por definición de la evaluación aproximada y por la \(n\)-ésima aproximación se cumple que \(M \Downarrow^{T}_{0} M^{(0)}\).

Para el paso inductivo asumimos que para todo
\(M \in \T_{0},M \Downarrow^{T}_{m} M^{(m)}\), y mostramos que \(M \Downarrow^{T}_{m+1} M^{(m+1)}\).
%
Mostramos a continuación el caso puntual de los operadores agregados por la
signatura \(\Sigma\), ya que los otros casos son similares a los probados en la
prueba del Lema~\ref{lmm:lang:approx}.

Sea \(\sigma \in \Sigma\) un operador con aridad \(\alpha(\sigma) = n\).
%
Por hipótesis inductiva tenemos que dados \(M_{1}, \ldots , M_{n} \in \T_{0}\),
\(M_{i} \Downarrow^{T}_{m} M_{i}^{(m)}\).
%
Nuestro objetivo es mostrar que \(\sigma(M_{1}, \ldots, M_{n}) \Downarrow^{T}_{m+1} (\sigma(M_{1}, \ldots, M_{n}))^{(m+1)}\).
%
Por hipótesis inductiva tenemos que \(M_{i} \Downarrow^{T}_{m} M_{i}^{(m)}\), y por  la regla (\(\sigma\)-\<op>), \(\sigma(M_{1}, \ldots, M_{n}) \Downarrow^{T}_{m+1} \sigma^{T}(M_{1}^{(m)}, \ldots , M_{n}^{(m)})\).
%
Finalmente, por definición de \(n\)-ésima aproximación, \(\sigma(M_{1},\ldots,M_{n}) \Downarrow^{T}_{m+1} \sigma(M_{1},\ldots,M_{n})^{(m+1)}\).
    \end{proof}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%
Sea \(\Sigma\) una signatura y \(T\) una mónada \(\Sigma\)-continua, definimos
la evaluación de un término cerrado \(M \in \T_{0}^{\Sigma}\) de la siguiente forma:
\[
  {[[ M ]]}^{T} \doteq \sup_{n < \omega} \{ M^{(n)} \}
\]

De forma similar al capítulo~\ref{ch:lenguaje}, esta definición nos permite
caracterizar explícitamente la divergencia en la evaluación.
%
Por ejemplo, podemos ver que para el término divergente \(\Omega \in \KT\)
definido en el Capítulo~\ref{ch:lenguaje}, tenemos que para cualquier mónada
ordenada \(T\), \( [[ \Omega ]]^{T} \equiv \bot_{T}\).
%
Esto es una consecuencia directa de utilizar mónadas ordenadas para definir la
evaluación de términos, introduciendo un término \(\bot\) para cada conjunto
posible, y de esta manera, caracterizar términos que, sin importar la
profundidad del árbol de derivación, nunca se les podrá asignar un valor.
%

\section{Evaluación de Lenguajes con Efectos}

En esta sección finalmente mostramos como combinar todas las piezas necesarias
para evaluar términos de los lenguajes introducidos al principio del capítulo.
%
En otras palabras, definiremos la estructura necesaria para evaluar términos
con: fallo, excepciones, no-determinismo, y probabilidades.
%
De forma general lo que haremos es definir una mónada ordenada capaz de
interpretar cada uno de los efectos.

\paragraph{Fallo/Divergencia}
%
Recapitulando, debemos definir una mónada para interpretar efectos
del álgebra
\(\langle \{\<fail>\}
, \<fail> \mapsto 0
\rangle\).
%
Definimos \(\mathbb{F}(X) \doteq (\KV + \bot) + \bot \) y operaciones:
\begin{itemize}
  \item \(\eta(x) \doteq \iota_{l}(\iota_{l}(x))\)
  \item \(m >>= f \doteq
        \begin{dcases}
          f(x) & \text{ si } m = \iota_{l}(\iota_{l}(x)) \\
          \iota_{l}(\iota_{r}(\bot)) & \text{ si } m = \iota_{l}(\iota_{r}(\bot)) \\
          \iota_{r}(\bot) & \text{ si } m = \iota_{r}(\bot)
          \end{dcases}
    \)
\end{itemize}
%
Podemos ver que \((\mathbb{F}, \eta, >>=)\) definen una mónada.

Veamos también que es una mónada ordenada, y para esto construimos de forma
universal un orden.

Sea \(X\) un conjunto, podemos definir:
\begin{itemize}
  \item el menor elemento como \(\bot_{X} \doteq \iota_{r}(\bot)\),
  \item mientras que dados dos elementos \(x,y \in \mathbb{F}(X)\) para algún
  conjunto \(X\), \(x \sqsubseteq^{\bot}_{X} y \) si y solo si:
  \begin{compactitem}
    \item o bien, \(x = \iota_{r}(\bot) \) es el menor elemento,
    \item o si \(x\) es un fallo, también lo es \(y\),
\(x = \iota_{l}(\iota_{r}(\bot)) \land y = \iota_{l}(\iota_{r}(\bot))\)
    \item o si \(x\) contiene un valor, \(y\) contiene el mismo,
\(\exists x', y', x = \iota_{l}(\iota_{l}(x')) \land y = \iota_{l}(\iota_{l}(y')) \land x' = y'\)
    \end{compactitem}
  \end{itemize}
        %
Podemos ver que \(\bot_{X} \sqsubseteq^{\bot}_{X} x\) para todo
\(x \in \mathbb{F}(X)\).

El operador de \(\<bind>\) es continuo en ambos argumentos.
%
Mostramos primero que para \(x \in \mathbb{F}(X)\), y una \(\omega\)-cadena de funciones
\(\{f_{n}\}_{n < \omega}\) donde \(f_{n} \in X -> \mathbb{F}(Y)\), el supremo de
aplicar el operador \(\<bind>\)  a la función \(f_{n}\) con \(x\), es igual a aplicar el operador
\(\<bind>\) al supremo de las funciones con \(x\).
%
Para esto hacemos análisis por caso en \(x\):
%
\begin{itemize}
  \item Caso \(x = \iota_{r}(\bot)\).
  %
        Por definición de \(\<bind>\) tenemos que \(\iota_{r}(\bot) >>=^{\bot} f_{n} = \bot\), por lo que
        \(\bigsqcup_{n < \omega}(\iota_{r}(\bot) >>= f_{n}) = \bigsqcup_{n < \omega} \iota_{r}(\bot) = \iota_{r}(\bot)\).
        %
        Pero además, tenemos que \(\iota_{r}(\bot) >>= (\bigsqcup_{n < \omega} f_{n}) = \iota_{r}(\bot)\).
        %
        Por lo que podemos concluir que: \(\bigsqcup_{n < \omega}(\iota_{r}(\bot) >>= f_{n}) = \iota_{r}(\bot) >>= (\bigsqcup_{n < \omega} f_{n})\)
  \item Caso \(x = \iota_{l}(\iota_{r}(\bot))\).
  %
  Similar al caso anterior aplicamos directamente la definición del operador \(\<bind>\).
  %
        Por un lado tenemos que, para todo \(n < \omega\), \(\iota_{l}(\iota_{r}(\bot)) >>= f_{n} = \iota_{l}(\iota_{r}(\bot))\), y por ende,
        \(\bigsqcup_{n < \omega}(\iota_{l}(\iota_{r}(\bot)) >>= f_{n}) = \iota_{l}(\iota_{r}(\bot))\).
  %
        Mientras que por el otro lado tenemos:
        \(\iota_{l}(\iota_{r}(\bot)) >>= (\bigsqcup_{n < \omega} f_{n}) = \iota_{l}(\iota_{r}(\bot))\).
        %
        Por lo que concluimos que ambos términos son iguales.
  \item Caso \(x = \iota_{l}(\iota_{l}(x')\) para algún \(x' \in X\).
  %
        De nuevo aplicamos directamente la definición del operador \(\<bind>\).
        %
        Por un lado tenemos que, para todo \(n < \omega\):
\(\iota_{l}(\iota_{l}(x') >>= f_{n} = f_{n}(x')\), y por ende,
\(\bigsqcup_{n < \omega}(\iota_{l}(\iota_{l}(x') >>= f_{n}) = \bigsqcup_{n < \omega}(f_{n}(x'))\).
%
        Por el otro lado tenemos que: \(\iota_{l}(\iota_{l}(x') >>= \bigsqcup_{n < \omega} f_{n}
        = (\bigsqcup_{n < \omega}f_{n})(x')\).
        %
        Finalmente, por continuidad de la aplicación de funciones, ambos términos son iguales.
        % Además, por continuidad de la aplicación tenemos que: \(\bigsqcup_{n < \omega}(f_{n}(x')) = ()(x')\).
  \end{itemize}
%
Concluimos que la mónada está ordenada.

Lo que nos queda es definir cómo son interpretados los operadores que agrega el
álgebra al lenguaje.
%
En la Sección~\ref{sssec:undefined}, introducimos el efecto de fallo, y
explicamos en palabras como introducir intuitivamente un elemento del conjunto
de posibles resultados de la evaluación.
%
Este elemento, que notamos \(\iota_{l}(\iota_{r}(\bot))\), representa la
interpretación del operador \(\<fail>\), por lo que ahora podemos
describirlo formalmente.
%
Para todo conjunto \(X\), podemos interpretar el símbolo \(\<fail>\) dentro
de \(\mathbb{F}(X)\) como:
\[
  \<fail>^{\mathbb{F}(X)} \doteq \iota_{l}(\iota_{r}(\bot))
\]

Finalmente, nos queda mostrar que la mónada \(\mathbb{F}\) es continua en el
álgebra de fallo.
%
Pero esto lo obtenemos juntando la interpretación del operador y el orden de la mónada.
%
La interpretación del operador \(\<fail>\) define cadenas estacionarias, es
decir, cadenas que contienen una secuencia de elementos \(\iota_{r}(\bot)\),
seguida de una cadena constante
\({\{\<fail>^{\mathbb{F}}\}}_{n < \omega}\).

Por lo que podemos concluir que la función de evaluación \([[-]]^{\bot}\) está
bien definida.

\paragraph{Excepciones}
%
Dado un conjunto de símbolos \(E\) que representan diferentes excepciones,
podemos agregar al lenguaje operadores de excepciones mediante el álgebra
\(\langle \{ \<raise>_{e} \mid e \in E\} , \{ \<raise>_{e} \mapsto 0 \mid e \in E\}  \rangle\).
%
En esta sección, al igual que con el operador de fallo, mostramos que tenemos
una mónada capaz de interpretar cada uno de los operadores, y definimos
formalmente la evaluación de término.

Definimos \(\mathbb{E}(X) \doteq (X + E) + \bot\), lo que nos permite indicar cuando
hemos alcanzado una excepción durante la evaluación de términos.
%
% La construcción matemática es similar a la anterior, e incluso, podemos ver que
% \(\mathbb{E}(X) \equiv (X + \bot^{\#(E)}) + \bot\), con \(E \neq \emptyset\).
%
Siguiendo los mismos pasos que la mónada \(\mathbb{F}\) podemos ver que
efectivamente es una mónada respecto al álgebra de excepciones, donde
definimos la interpretación de los operadores de la siguiente forma.
%
Para todo conjunto \(X\), y \(e \in E\), tenemos que:
\[
  \<raise>^{\mathbb{E}(X)}_{e} \doteq \iota_{l}(\iota_{r}(e))
\]
%
Además, cada operador es interpretado de forma tal que solo permite obtener
cadenas estacionarias, y por ende, continuas.

Finalmente, la función de evaluación \({[[-]]}^{E}\), definida en la
Sección~\ref{sssec:exception}, está bien definida.

\paragraph{No-determinismo}
%
En la Sección~\ref{sssec:nodet} introducimos no-determinismo mediante el álgebra
\(\langle \{\oplus\} , \oplus \mapsto 2 \rangle\).
%
Continuando con el espíritu de esta sección, a continuación vamos a ver que
\(\mathbb{ND}(X) \doteq \mathcal{P}(X)\) define una mónada continua.

\begin{definition}[Mónada de No-determinismo]\label{def:monad:nodet}
  Para cada conjunto \(X\), definimos \(\mathbb{ND}(X)\) como todos
los subconjunto de \(X\).
  %
  En símbolos \(\mathbb{ND}(X) \doteq \{ Y \mid Y \subseteq X\}\).
  %
  Definimos además las siguientes operaciones:
  \begin{align*}
    \eta_{X}(x) &\doteq \{ x \} \\
    A >>= f &\doteq \bigcup_{a \in A} f(a) \\
    \end{align*}
  Para cualquier conjunto \(Y\), \(x \in X\), \(A \subseteq X\) y
\(f : X -> \mathbb{ND}(Y)\).
  \end{definition}
Nuevamente, mostrar que \((\mathbb{ND}, \eta, >>=)\) es efectivamente una mónada
se deja como ejercicio para el lector.

La mónada \(\mathbb{ND}\) tiene un orden.
%
Para cada conjunto \(X\) definimos:
\begin{align*}
  \bot^{\mathbb{ND}}_{X} & \doteq \emptyset \\
  X \sqsubseteq^{\mathbb{ND}} Y & \iff X \subseteq Y
\end{align*}
%
Por propiedades de conjuntos, tenemos que para todo conjunto \(X\), y \(Y \subseteq X\),
\(\bot^{\mathbb{ND}}_{X} \sqsubseteq^{\mathbb{ND}} Y\).

El operador \(\<bind>\) es continuo en ambos argumentos.
%
Esto resulta sencillo ya que el operador \(\<bind>\) se define en base a la
unión de conjuntos y la aplicación de funciones, tanto la unión como la
aplicación, son operaciones continuas en el orden definido por la inclusión de
conjuntos.

Veamos que es continuo en el primer argumento.
%
Dado dos conjuntos \(P,Q\), una \(\omega\)-cadena, \({\{X_{n}\}}_{n < \omega}\),
de subconjuntos de \(P\), \(X_{n} \subseteq P\) para cada \(n < \omega\), y una
función \(f : P -> \mathbb{ND}(Q)\), veamos que
\(\bigsqcup_{n < \omega}(X_{n} >>= f) = (\bigsqcup_{n < \omega} X_{n}) >>= f\).
%
Para esto nos basamos que para cualquier par de elementos \(X_{i},X_{j}\) con
\(i < j\), tenemos que \(X_{i} \subseteq X_{j}\), y por lo tanto,
\(\bigcup_{x \in X_{i}} f(x) \subseteq \bigcup_{x \in X_{j}} f(x) \).
%
En otras palabras, estamos viendo que aplicar la función parcial \((>>= f)\)
respeta el orden de la \(\omega\)-cadena, y por ende, es continuo.

Dado un conjunto \(P,Q\), \(X \subseteq P\), y una \(\omega\)-cadena de
funciones \({\{ f_{n}\}}_{{n < \omega}}\) tales que
\( f_{n} : P -> \mathbb{ND}(Q)\) para todo \(n < \omega\).
%
Por definición del operador \(\<bind>\), tenemos que:
\[
  X >>= f_{n} = \bigcup_{x \in X}f_{n}(x)
\]
%
% Que no es más que el uso de la aplicación de funciones y la unión de conjuntos,
% ambas operaciones continuas en este caso.
Por el orden de funciones, tenemos que \(f_{i} \sqsubseteq f_{j}\) con \(i < j\) si y solo si
para todo \(x \in P, f_{n}(x) \sqsubseteq^{\mathbb{ND}} f_{j}(x)\).
%
Y aún más, tenemos que por definición de unión de conjuntos,
\(\bigcup_{x \in X}(f_{i}) \subseteq \bigcup_{x \in X}(f_{j})\), para todo
\(i < j\).
%
Por lo que tenemos que
\(\bigcup_{n < \omega}(X >>= f_{n}) = X >>= \bigcup_{n < \omega} f_{n}\).
%
Concluyendo la prueba de que \(\<bind>\) es continuo en ambos argumentos.

Definimos ahora como interpretar el operador binario de no-determinismo
\(\oplus\).
%
Lo hacemos directamente mediante la unión de conjuntos, en símbolos, para
cualquier conjunto \(P\):
\[
  \oplus^{\mathbb{ND}(P)}(X,Y) \doteq X \cup Y
\]
%
Y más aún, el operador de unión es continuo en el orden definido por la
inclusión de conjunto.
%
Por lo que podemos concluir entonces que la evaluación \({[[-]]}^{ND}\) está
bien definida por la mónada \(\mathbb{ND}\).

\paragraph{Probabilístico}
%
Finalmente veamos como definir una mónada continua capaz de
interpretar los efectos generados por el operador binario probabilístico
\(\oplus_{p}\).
%
Para esto utilizamos la familia de sub-distribuciones, y vemos que forman
efectivamente una mónada.
%
En la Sección~\ref{sssec:prob} definimos \(\mathbb{D}(X)\) como el conjunto de
todas las sub-distribuciones con soporte numerable en \(X\).
%
Sea \(X\) un conjunto, definimos las siguientes operaciones:
\begin{align*}
  \eta(v)(x) & \doteq
               \begin{dcases}
                 1 & \text{ si } x = v \\
                 0 & \text{ si } x \neq v
                 \end{dcases} \\
  (d >>= f)(y) & \doteq
                 \sum_{v \in \mathit{sup}(d)} d(v)*f(v)(y)
  \end{align*}
  Con \(d \in \mathbb{D}(X)\), \(f : X \to \mathbb{D}(Y)\).

El operador \(\<bind>\) se define directamente a partir de la probabilidad de
obtener un elemento de la sub-distribución \(d\) y la probabilidad de obtener un
un nuevo elemento a través de \(f\) teniendo el cuenta el valor obtenido en
\(d\).
%
De esta manera la probabilidad de obtener un elemento \(v\) en la sub-distribución
\(d >>= f\) queda definida por la probabilidad de obtener un elemento \(x\) en
\(d\), y con dicho elemento, computar \(f(x)(v)\).

Dado que las sub-distribución son un caso particular de funciones, podemos
utilizar el orden por funciones en codominios ordenados.
%
Para cada conjunto \(X\) podemos definir el siguiente orden:
\begin{align*}
  \bot^{\mathbb{D}(X)}(v) &\doteq 0 \\
  d \sqsubseteq^{\mathbb{D}(X)} d' &\iff \forall x \in sup(d), d(x) \leq d'(x)
  \end{align*}
%
De esta manera es fácil comprobar que \(\bot^{\mathbb{D}(X)} \sqsubseteq d\)
para todo conjunto \(X\) y \(d \in \mathbb{D}(X)\).
%
Más aún, como definimos el orden \((\sqsubseteq^{\mathbb{D}(X)})\) como la
extensión a funciones basándonos en el orden de los reales, las operaciones
aritméticas son continuas, y por lo tanto, el operador \(\<bind>\) es continuo
en ambos argumentos.
%
Notar que para que \(d \sqsubseteq^{\mathbb{D}(X)} d'\), necesitamos que
\(\mathit{sup}(d) \subseteq \mathit{sup}(d')\).

Nos queda entonces por definir la interpretación de la familia de operadores
binarios \({\oplus}_{p}\).
%
Para cualquier conjunto \(X\) y \(p \in [0,1]\), definimos la interpretación del
operador probabilístico como:
\[
  \oplus^{\mathbb{D}(X)}_{p}(d,d')(v) \doteq p*d(v) + (1-p)*d'(v)
\]
%
para cualquiera dos sub-distribuciones \(d,d' \in \mathbb{D}(X)\).
%
Para mostrar que el operador \(\oplus^{\mathbb{D}(X)}_{p}\) para todo \(p \in [0,1]\)
es continuo basta con recurrir a la continuidad de operaciones aritméticas y de
la aplicación de funciones.
% %
% Y para finalizar con está sección, debemos mostrar que efectivamente el operador
% es continuo.
% %
% Para esto vamos a recurrir a que las operaciones aritméticas son continuas.

\subsection{Operaciones Genéricas}

Finalmente, es posible extender el trabajo para obtener operaciones
generalizadas.
%
Introducir operadores mediante signaturas con un único sort no alcanza para
especificar completamente algunos efectos algebraicos, como ser, el manejo de
estados mutables o la operación de imprimir un mensaje en pantalla.
%
En particular, la manera antes descripta nos permite introducir operadores con
una aridad finita, pero no con aridad dependiente de un conjunto infinito.
%
Como ejemplo podemos ver que introducimos una familia de operadores
probabilísticos \({\oplus}_{p}\) con  \(p \in [0,1]\).
%
Que no es lo mismo que introducir \emph{un} operador probabilístico \(\oplus\) que
pueda tomar como argumento un real indicando la probabilidad de seleccionar cada
término.
%
% Por ejemplo, la operación para imprimir un mensaje en pantalla \(\<print>\) que
% toma una cadena de caracteres \(msg\) y cuyo comportamiento esperado es que al
% evaluar el término \(\<print> \, msg\) se observe el mensaje \(msg\) en
% pantalla.
% %
Un ejemplo muy utilizado en la programación funcional, es el uso de un estado
global, donde se utilizan dos operadores: \(\<get>,\<set>\).
%
Donde el operador \(\<get>(l, x \, . \, k)\) nos permite buscar el valor
guardado en \(l\), digamos que es \(v\), y continuar la evaluación con el
término resultante reemplazando las apariciones libres de \(x\) por \(v\) en
\(k\).
%
Mientras que el operador \(\<set>((l,v),k)\) nos permite guardar el valor \(v\)
en la dirección \(l\) y continuar con la evaluación de \(k\).
%
Notar que tanto las direcciones como el espacio de valores pueden ser infinitos.
%
Para aceptar dichos operadores se introducen las denominadas \emph{operaciones
genéricas}~\parencite{Plotkin.2003.AlgebraicOperations}.

% Notar que es posible introducir los operadores simplemente como una familia de
% constructores \emph{anotados}, como ser, en vez de tener una operación
% \(\<print>\) que toma una cadena de caracteres como argumento, se introduce un
% operador por cada posible cadena de caracteres \(msg\), \(\<print>_{msg}\).
%
\begin{definition}[Operación Genérica~\parencite{DalLago.2019.NormalForm}]
  Sean \(I,X\) dos conjuntos.
  %
  Una operación genérica en \(X\) es una función \(\omega : P \times X^{I} \to X\).
%
El conjunto \(P\) se denomina \emph{parámetro del operador}, y el conjunto
índice \(I\) es la aridad de la operación.
\end{definition}
%

Podemos generalizar entonces la noción de signatura \(\Sigma\) como un conjunto de
símbolos no interpretados \(O\) con un mapa de aridades de manera tal que para
todo \(o \in O, o : P \leadsto I\) indica que el símbolo \(o\) representa una operación
genérica con parámetro \(P\) y conjunto índice \(I\).
%
Semánticamente, decimos una mónada \(T\) interpreta la operación \(o\)
si para todo conjunto \(X\) hay un mapa
\( {[[ o ]]}_{X} : P \times (T(X))^{I} \to T(X)\), tal que para toda función
\(f : X \to T(Y)\), \(p \in P\), y \(\kappa : I \to T(X)\) tenemos que:
\[
  {[[ o ]]}_{X}(p,\kappa) >>= f = {[[ o ]]}_{Y}(p, (>>= f) \circ \kappa )
\]
%
Finalmente, al igual que con operaciones algebraicas, decimos que la mónada
\(T\) es \(\Sigma\)-algebraica si ya viene equipada con una interpretación para los
símbolos definimos en \(\Sigma\).

\begin{example}[Estado Global]
  Dado un conjunto de identificadores de memoria \(L\).
  %
  Definimos la signatura
\(\mathbb{G} \doteq \{ \<get> : L \leadsto \V, \<set> : L \times \V \leadsto 1 \}\).

Donde la operación \(\<get>\) se utiliza para obtener el valor de posición
\(l \in L\), mientras que la operación \(\<set>\) se utiliza para guardar un valor
en una posición dada.
%
En la signatura dada se utilizan tres conjuntos: \(\V \) de valores, \(L\)
representando el nombre de espacios donde guardar valores, y el conjunto
unitario \(1\).

Para interpretar las operaciones recién definidas utilizamos la mónada de
estados:
%
\[
  \begin{array}{rl}
    G(X) & \doteq {(X \times S)}^{S} \\
    \eta_{X}(x)(s) & \doteq (x,s) \\
    ma >>= f & \doteq s \mapsto f(\mathsf{fst}(ma(s)))(\mathsf{snd}(ma(s)))
    \end{array}
\]
%
Utilizando como estado global un mapa de nombres a valores: \(S = L \to \V\).

Interpretamos las operaciones genéricas \(\<get>, \<set>\) de la siguiente
forma:
\[
  \begin{array}{rl}
    [[ \<set> ]]((l,v),k)(\sigma) & \doteq k(1)(\sigma [ l \vdash v ]) \\
    [[ \<get> ]](l, k)(\sigma) & \doteq k(\sigma(l))(\sigma)
    \end{array}
\]
%
Donde \(\sigma [ l \vdash v ]\) lo que hace es actualizar la posición \(l\) con el valor
\(v\).

De esta manera obtenemos dos operaciones dentro del lenguaje \(\<set>((l,v),e)\)
y \(\<get>(l,x.e)\).
%
La operación \(\<set>((l,v),e)\), al ser interpretada, guarda en la dirección \(l\) el
valor \(v\) y continúa con la evaluación de \(e\).
%
Mientras que la operación \(\<get>(l,x.e)\), busca el valor \(v\) almacenado en la
dirección \(l\), y continúa con la evaluación del término \(\substTVal{e}{x}{v}\).
\end{example}

%%% Local Variables:
%%% TeX-master: "../Thesis.tex"
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% ispell-local-dictionary: "es"
%%% End:
